\documentclass{book}
\usepackage{epsf, a4, makeidx, Manu, hyperref}
\usepackage{palatino}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage{listings}
\lstloadlanguages{C}

\input{lstasm}
% Insertion d'un lien vers les sources
%
% \fichier{chemin}{nom}{ext} (eg \fichier{lib}{console}{c})
%
\newcommand{\fichier}[3]{
\href{html/#2_8#3_source.html}{\lstinline!#1/#2.#3!}
(\href{html/#2_8#3.html}{\sc dox})
}

%-------------------------------------------------------------------------------
\title{Réalisation des prémices d'un noyau}
\author{Chaput Emmanuel}

\date{Version 0.00000001}

\makeindex

\begin{document}

\lstset{language=C,%
        basicstyle=\ttfamily,%
        keywordstyle=\bfseries,%
        ndkeywordstyle=\bfseries \underbar ,%
        identifierstyle=\em,%
        extendedchars}

\maketitle
\tableofcontents

%===============================================================================
%      Introduction
%===============================================================================
\chapter{Présentation générale}
\input{presentation.tex}

%===============================================================================
%
%===============================================================================
\chapter{Les outils}
\input{outils.tex}

%===============================================================================
%      Le démarrage
%===============================================================================
\chapter{Le boot}
\input{boot.tex}

%===============================================================================
%      L'affichage
%===============================================================================
\chapter{L'affichage}
\input{affichage.tex}

%===============================================================================
%      Gestion des interruptions
%===============================================================================
\chapter{Gestion des interruptions ({\tt interruptions.c interBasNiveau.nasm})}
\input{interruptions.tex}

\chapter{La communication avec le monde utilisateur}
\input{appel-systeme.tex}

%===============================================================================
%
%===============================================================================
\section{Un premier {\tt init}}

   Nous avons désormais tout ce qu'il nous faut pour mettre en place
du ``code utilisateur'', c'est-à-dire un code qui ne fait pas partie
du noyau, mais qui consitue une application utilisant les services du
noyau au travers des appels système.

   Attention, comme mentionné précédemment, les ``applications''
s'exécutent pour le moment dans le même mode que le noyau.

%===============================================================================
%      La gestion des tâches
%===============================================================================
\chapter{Les tâches}
\input{taches.tex}

%===============================================================================
%      La gestion de la mémoire
%===============================================================================
\chapter{La mémoire}
\input{memoire.tex}

%===============================================================================
%
%===============================================================================
\section{La librairie du noyau}

   Je vais décrire ici rapidement les outils fournis pour le noyau,
c'est-à-dire tout ce qui est codé dans le répertoire {\tt lib}.

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le journal}

   Le journal permet d'archiver les messages émis par les différents
éléments du noyau grâce à la fonction \lstinline!printk()!
\index{printk()}.

   Le journal est défini dans le fichier {\tt include/journal.h} et implanté
dans le fichier {\tt lib/journal.c}.

%-------------------------------------------------------------------------------
%
%-------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Le ramdisk}
 
   Le but du ramdisk est uniquement de nous permettre de valider
certains éléments du système, tels que le système de fichiers, sans
avoir besoin d'éléments complexes qui seront bien plus longs à mettre
en place et à tester, comme un pilote de disque dur ou de lecteur de
disquettes.

   Il permet de plus une certaine forme de communication avec le
système d'exploitation de développement puisqu'une image disque peut
être construite sur ce système avant d'être exploitée dans Manux-32.

\input{synchronisation}

%===============================================================================
%      Interface système
%===============================================================================
%\section{Interface système}

%   L'interface entre le système et les applications est réalisée par
%le biais des appels système.

%===============================================================================
%      L'ordonnancement des tâches
%===============================================================================
\section{L'ordonnancement des tâches}

   Le scheduler est l'entité chargée de la mise en \oe{}uvre de
l'ordonnancement. Aussi étrange que cela puisse paraitre, il est
implanté sous la forme d'un processus. En fait, chaque fois qu'il est
nécessaire de changer de tâche active (lorsque le quantum de temps
alloué à celle en cours est révolu, ou qu'elle se bloque sur une
entrée/sortie), le système bascule vers la tâche scheduler, qui se
charge alors d'élire la prochaine tâche et de l'activer.

   Le corps du scheduler se résume alors à une boucle folle qui ne
fait qu'appeler le sous-programme {\tt basculerTache()} chargé de
l'élection de la prochaine tâche.

   Naturellement, la tâche de l'ordonnanceur n'est pas stockée dans la
liste des tâches actives du système.

%===============================================================================
%      Le système de fichiers
%===============================================================================
\section{Le système de fichiers}
\input{systeme-fichiers.tex}

%===============================================================================
%
%===============================================================================
\appendix

%-------------------------------------------------------------------------------

\printindex
\end{document}

